\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel, varioref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref} 
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 601}  \\ Protokoll vom \date{29.04.14}}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Konstantin Pfrang}  \\ Anfänger-Praktikum WS13/14}

\DeclareCaptionType{mycapequ}[][List of equations]
\captionsetup[mycapequ]{labelformat=empty}
\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}
\title{Versuch SZ - Die Solarzelle}
\author{Konstantin Pfrang \and Dennis van Elten}
\date{29.April.2014}
\setcounter{page}{-1} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\newpage
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage


\section{Einleitung}
Solarzellen bestehen aus Halbleiterbauelementen, die durch Lichtabsorption elektrische Energie erzeugen. Eine Solarzelle setzt sich aus einem n- und einem p-leitendem Material zusammen. Die Charakteristiken der Solarzelle sind durch diesen p-n-Übergang festgelegt.\\ Im Laufe des Versuches soll eine Solarzelle auf ihre Strom-Spannung Charakteristik untersucht werden und außerdem sowohl ihre Leerlaufspannung und der Kurzschlussstrom gemessen werden.
\section{Theoretische Grundlagen}
Wie bereits erwähnt bestehen Solarzellen aus Halbleitern. Deren Funktionsweise lässt sich anhand des Bändermodells beschreiben. Bei ihnen ist die Bandlücke zwischen dem Valenzband und dem ersten vollständig besetzten Band sehr klein, so dass bereits thermische Elektronen diese Lücke überwinden und somit in das Leitungsband wechseln können. Gleichzeitig entsteht in dem Valenzband ein Loch, dass ebenfalls zur Leitung beiträgt. Zur Verbesserung der Leitfähigkeit werden Fremdatome in die Halbleiter, die zum Beispiel aus Silizium bestehen, eingebaut. Dabei wird unterschieden zwischen Akzeptoren wie  Bohr oder Aluminium, für p-Leitung, und Donatoren wie Phosphor oder
Arsen, für n-Leitung.\\
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild1.png}}
\caption{Verbindung von p- und n-Leitern [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Werden diese nun wie in der Solarzelle in Kontakt gebracht, so werden am p-n-Übergang die Löcher des p-Leiters durch die freien Elektronen des n-Leiters gefüllt. Die Diffusion sorgt in der Nähe des Überganges für eine positive Ladung im n-Leiter und eine negative im p-Leiter. Durch diese Ladungen einsteht ein Driftstrom in Sperrichtung.\\
Fällt kein Licht auf die Solarzelle so verhält sie sich wie eine Diode und somit folgt die Strom-Spannungs-Charakteristik einer Diodenkennlinie:
\begin{equation}
I_D=I_0\left(exp\left(\frac{eU}{kT}\right)-1\right)
\end{equation}
$I_0$ wird als als Sättigungsstrom bezeichnet und U stellt die Diffusionsspannung dar, die wesentlich von der Dotierung und der Bandlücke des p-n-Überganges abhängt.\\
Fällt nun Licht auf diesen Übergang so entstehen durch den Photoeffekt Elektronen-Loch-Paare, die durch das elektrische Feld getrennt werden. Somit kommt zu der Diodenkennlinie zusätzlich noch der Photostrom $I_{Ph}$ hinzu:
\begin{align}
I_{SZ}=I_0\left(exp\left(\frac{eU}{kT}\right)-1\right)-I_{Ph}
\end{align}
Für diese Strom-Spannungs-Kennlinie aus Abb.1 ist der maximal fließende Strom bei kurzgeschlossener Solarzelle - der Kurzschlussstrom $I_k$ - charakteristisch. Dieser ist bei gleichbleibender Temperatur proportional zur Intensität des Lichtes und der Größe der Solarzelle. Außerdem charakteristisch ist die Leerlaufspannung $U_L$ die sich aufbaut, wenn kein Verbraucher angeschlossen ist ($I=0$\,A). Er nimmt bei konstanter Temperatur bis zu einem Sättigungs logarithmisch mit der Intensität des Lichtes zu und ist unabhängig von der Größe der Zelle. Zuletzt ist der Wirkungsgrad $\eta=P_{ein}/P_{aus}$ charakteristisch, der sich aus der eingestrahlten Leitung $P_{ein}$ und der aus der Solarzelle entnommenen Leistung $P_{aus}$ errechnet. Die maximale Leistung der Zelle kann aus der gemessenen Strom-Spannung-Charakteristik nach $P_{aus}=U \cdot I$ bestimmt werden (s. Abb. 1).
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild2.png}}
\caption{Strom-Spannungs-Kennlinie [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

\section{Durchführung}
\subsection{Versuchsaufbau}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild3.png}}
\caption{Schaltskizze des Versuchsaufbau [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
In Abb.3 ist der zur Messung der Strom-Spannungs-Kennlinie verwendete Aufbau dargestellt. Die durch die vier in reihe geschalteten Solarzellen enstehende Spannung wird durch ein Voltmeter und der Strom mithilfe des Amperemeters gemessen. Die Spannungs- und Strom-Werte werde mithilfe einer Widerstandsdekade erzeugt.
\subsection{Messprogramm}
\subsubsection{Kurzschlussstrom und Leerlaufspannung}
Die Halogenlampe wird so angeschaltet, dass die Solarzellen gleichmäßig beleuchtet werden, während die Widerstandsdekade überbrückt wird. Anschließend wird der Kurzschlussstrom $I_K$ in Abhängigkeit vom Abstand d von der Lampe zu den Solarzellen gemessen, bis dieser den Wert $I_K=100\mathrm{mA}$ erreicht. Anschließend wird die Brücke entfernt, und der Stromkreis unterbrochen. Daraufhin wird die Leerlaufspannung $U_0$ ebenfalls Abhängig des Abstandes d bestimmt.\\
Die Messwerte von $I_K$ und $U_0$ werden jeweils gegen die Lichtintensität J (siehe Abb.4) aufgetragen.
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics{Bilder/Bild4.png}}
\caption{Lichtintensität der Halogenlampe [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\subsubsection{Strom-Spannungs-Kennlinie}
Die Strom-Spnnungs-Charakteristik der Solarzelle wird durch Variation der Widerstände an der Widerstandsdekade von $1\,\mathrm{\Omega}$ bis $250\,\mathrm{\Omega}$ bei verschiedenen Abständen der Lampe gemessen. Der Abstand wird so gewählt, dass der Kurzschlußstrom etwa $30\,\mathrm{mA}$, $50\,\mathrm{mA}$, $75\,\mathrm{mA}$ und $100\,\mathrm{mA}$ beträgt.\\
Die gemessenen Werte der U-I-Kennlinie werden graphisch dargestellt.

\newpage
\section{Auswertung}

\subsection{Bestimmung des Kurzschlussstroms $I_k$ in Abhängigkeit der Lichtintensität $J$}
Der Kurzschlussstrom $I_k$ und der dazugehörige Abstand $d$ zur Halogenlampe sind in der nachstehenden Tabelle aufgelistet. Des Weiteren sind die zu den jeweiligen Abständen zugehörigen Lichtintensitäten $J$ aufgeführt, die aus der Abb.4 entnommen wurden. Für die letzten 5 Werte lässt sich aus dem Diagramm kein Wert mehr entnehmen.

\begin{table}[htbp]
\centering{\begin{tabular}{c|c|c}
Abstand [cm] & Kurzschlusstrom $I_k$ [mA] & Lichtintensität J [mW/cm^2]\\
\hline
81,70 &	32,50	& 6,50\\
79,70	& 33,90	& 7,30\\
77,70	& 34,20	& 7,50\\
75,70	& 36,80	& 7,80\\
73,70	& 38,70	& 8,00\\
72,70	& 38,70	& 8,05\\
69,70	& 42,70	& 8,90\\
67,70	& 44,10	& 9,80\\
65,70	& 47,50	& 10,10\\
62,70	& 50,60	& 11,50\\
61,70	& 53,40	& 11,75\\
57,70	& 58,90	& 13,50\\
54,70	& 66,80	& 15,00\\
52,70	& 70,00	& 15,50\\
49,70	& 79,50	& 17,75\\
47,70	& 83,80	& 18,75\\
45,70	& 92,70	& 19,50\\
44,70	& 96,80	& 19,70\\
43,70	& 100,40	& 19,80\\
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Kurzschlusstrom $I_k$}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild5.png}}
\caption{Kurzzschlussstrom $I_K$ in Abhängigkeit von der Lichtintensität $J$}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

In Abb.5 ist der experimentell ermittelte Kurzschlussstrom $I_k$ gegen die Lichtintensität $J$ der Lampe aufgetragen. Die gefittete Gerade besitzt die Form \[$f(x) = (4,73 \pm 0,16) \cdot x + (-0,97 \pm 2,07)$\]. Allerdings müsste es sich dabei um eine Ursprungsgerade handeln, da der Photostrom bei ausgeschalteter Lichtquelle nicht vorhanden ist. Die Abweichung kann durch ungenaues Ablesen aus dem Diagramm der Lichtintensität für die Halogenlampe oder auch durch Messfehler bei den Werten für den Kurzschlusstrom bzw. für den Abstand hervorgerufen worden sein. Es lässt sich jedoch der Proportionalitätsfaktor zwischen $I_k$ und $J$ bestimmen. Dieser entspricht der Steigung der Geraden und beträgt $(4,73 \pm 0,16)$. 

\subsection{Bestimmung der Leerlaufspannung $U_0$ in Abhängigkeit der Lichtintensität $J$}
Das Verfahren ist analog zur Bestimmung des Kurzschlusstroms, jedoch wird nun der Stromkreis unterbrochen. Die ermittelten Werte sind in Tab.2 dargestellt.

\begin{table}[htbp]
\centering{\begin{tabular}{c|c|c}
Abstand [cm] & Leerlaufspannung $U_0$ [V] & Lichtintensität J [mW/cm^2]\\
\hline
77,7	& 1,040	& 7,50\\
72,7	& 1,048	& 8,05\\
67,7	& 1,056	& 9,80\\
62,7	& 1,066	& 11,50\\
57,7	& 1,075	& 13,50\\
52,7	& 1,086	& 15,50\\
47,7	& 1,097	& 18,75\\
42,7	& 1,109	& 20,00\\
37,7	& 1,121	& 23,85\\
32,7	& 1,133	& 26,15\\
27,7	& 1,140	& -\\
22,7	& 1,151	& -\\
17,7	& 1,158	& -\\
12,7	& 1,161	& -\\
7,7	& 1,165	& -
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zur Leerlaufspannung $U_0$}
\end{table}

Die letzten Daten konnten dabei wie zuvor nicht aus dem Diagramm entnommen werden. Der Verlauf der Leerlaufspannung $U_0$ gegenüber der Lichtintensität $J$, der in der nachfolgenden Abbildung dargestellt ist, wird gut anhand einer logarithmischen Funktion beschrieben. Die Ausgleichskurve folgt der Form
\[$f(x) = (0,071 \pm 0,003) \cdot ln(x) + (0,895 \pm 0,009)$\]

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild6.png}}
\caption{Leerlaufspannung $U_0$ in Abhängigkeit von der Lichtintensität $J$}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Bestimmung der U-I-Kennlinien}
Im Folgenden werden für vier verschiedene Abstände und damit vier verschiedene Lichtintensitäten U-I-Kennlinien aufgenommen. Pro Abstand werden mittels einer Widerstandsdekade Strom-Spannungs-Wertepaare bestimmt und aufgetragen. In den nachfolgenden vier Tabellen sind jeweils der eingestellte Widerstand und die dazugehörigen Werte dargestellt. Anschließend werden die U-I-Kennlinien zum besseren Vergleich in einem Diagramm dargestellt.

\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccccrccc|c|ccrccc}
\multicolumn{8}{c}{eingestellter Widerstand R [$\Omega$]} & Spannung $U$ [V] & \multicolumn{6}{c}{Stromstärke I [mA]}\\
\hline
&&&&1&&& &0,135	& &&30,40&&\\
&&&&3&&& &0,212	& &&30,90&&\\
&&&&5&&& &0,260	& &&30,80&&\\
&&&&10&&& &0,437	& &&30,50&&\\
&&&&20&&& &0,722	& &&29,90&&\\
&&&&30&&& &0,881	& &&25,20&&\\
&&&&50&&& &0,956	& &&17,80&&\\
&&&&70&&& &0,985	& &&12,03&&\\
&&&&80&&& &0,990	& &&10,79&&\\
&&&&100&&& &0,996	& &&9,60&&\\
&&&&130&&& &1,003	& &&7,00&&\\
&&&&170&&& &1,009	& &&5,55&&\\
&&&&200&&& &1,011	& &&4,77&&\\
&&&&220&&& &1,012	& &&4,36&&\\
&&&&250&&& &1,014	& &&3,95&&
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 83,7 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccccrccc|c|ccrccc}
\multicolumn{8}{c}{eingestellter Widerstand R [$\Omega$]} & Spannung $U$ [V] & \multicolumn{6}{c}{Stromstärke I [mA]}\\
\hline
&&&&1&&& &0,208	& &&51,60&&\\
&&&&3&&& &0,303	& &&51,50&&\\
&&&&5&&& &0,430	& &&51,90&&\\
&&&&7&&& &0,494	& &&51,50&&\\
&&&&10&&& &0,686	& &&51,60&&\\
&&&&13&&& &0,803	& &&48,80&&\\
&&&&15&&& &0,843	& &&47,10&&\\
&&&&20&&& &0,940	& &&41,30&&\\
&&&&30&&& &0,993	& &&29,70&&\\
&&&&50&&& &1,020	& &&19,20&&\\
&&&&70&&& &1,030	& &&14,00&&\\
&&&&80&&& &1,032	& &&12,40&&\\
&&&&100&&& &1,034	& &&10,00&&\\
&&&&130&&& &1,039	& &&7,80&&\\
&&&&170&&& &1,039	& &&6,00&&\\
&&&&200&&& &1,038	& &&4,90&&\\
&&&&220&&& &1,038	& &&4,50&&\\
&&&&250&&& &1,038	& &&4,00&&
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 63,3 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccccrccc|c|ccrccc}
\multicolumn{8}{c}{eingestellter Widerstand R [$\Omega$]} & Spannung $U$ [V] & \multicolumn{6}{c}{Stromstärke I [mA]}\\
\hline
&&&&1&&& &0,371	& &&75,60&&\\
&&&&2&&& &0,395	& &&76,10&&\\
&&&&3&&& &0,454	& &&75,50&&\\
&&&&5&&& &0,625	& &&75,60&&\\
&&&&7&&& &0,723	& &&74,20&&\\
&&&&9&&& &0,827	& &&71,00&&\\
&&&&10&&& &0,893	& &&67,00&&\\
&&&&13&&& &0,932	& &&59,20&&\\
&&&&20&&& &0,995	& &&41,90&&\\
&&&&30&&& &1,016	& &&30,30&&\\
&&&&50&&& &1,032	& &&19,30&&\\
&&&&70&&& &1,037	& &&14,10&&\\
&&&&80&&& &1,038	& &&12,40&&\\
&&&&100&&& &1,041	& &&9,20&&\\
&&&&130&&& &1,042	& &&7,30&&\\
&&&&170&&& &1,043	& &&6,00&&\\
&&&&200&&& &1,043	& &&5,10&&\\
&&&&220&&& &1,043	& &&4,60&&\\
&&&&250&&& &1,043	& &&4,10&&
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 51,5 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccccrccc|c|ccrccc}
\multicolumn{8}{c}{eingestellter Widerstand R [$\Omega$]} & Spannung $U$ [V] & \multicolumn{6}{c}{Stromstärke I [mA]}\\
\hline
&&&&1&&& &0,406	& &&99,90&&\\
&&&&2&&& &0,490	& &&99,90&&\\
&&&&3&&& &0,584	& &&99,60&&\\
&&&&5&&& &0,764	& &&97,40&&\\
&&&&7&&& &0,863	& &&90,40&&\\
&&&&9&&& &0,922	& &&80,20&&\\
&&&&10&&& &0,946	& &&72,90&&\\
&&&&15&&& &0,982	& &&55,70&&\\
&&&&20&&& &1,000	& &&43,40&&\\
&&&&30&&& &1,014	& &&30,80&&\\
&&&&70&&& &1,029	& &&14,10&&\\
&&&&100&&& &1,032	& &&10,00&&\\
&&&&150&&& &1,034	& &&6,70&&\\
&&&&170&&& &1,034	& &&6,00&&\\
&&&&200&&& &1,034	& &&5,10&&\\
&&&&250&&& &1,033	& &&4,00&&
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 44,0 cm}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild7.png}}
\caption{U-I-Kennlinie für verschiedenen Abstände}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Bestimmung der maximalen Leistung $P_{max}$}
Um die maximale Leistung $P_{max}$ für die jeweiligen Kennlinien zu bestimmen wird unter die Graphen das maximale Rechteck aus $U \cdot I$ ermittelt. Im Folgenden werden die jeweiligen Werte mit der zugehörigen Farberkennung aus dem U-I-Diagramm bezeichnet.

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild8.png}}
\caption{maximale Leistungen der U-I-Kennlinien}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Es wurde jeweils das Leistungsrechteck mit dem Wertepaar mit dem optisch größten Rechteck berechnet.
Es ergeben sich für maximalen Leistungen:

\begin{align}
P_{max} (rot) &= 0,881 V \cdot 25,2 mA = 22,2 mW \\
P_{max} (gr{"u}n) &= 0,843 V \cdot 47,1 mA = 39,8 mW \\
P_{max} (blau) &= 0,827 V \cdot 71,0 mA = 58,7 mW \\
P_{max} (lila) &= 0,863 V \cdot 90,4 mA = 78,0 mW
\end{align}

\newpage
\subsection{Abgegebene Leistung P in Abhängigkeit des Lastwiderstandes R}
Aus den im Kapitel zuvor aufgenommenen Strom- und Spannungswerten für die jeweiligen Beleuchtungsstärken wird nun die abgegebene Leistung $P$ über die Beziehung $P = U \cdot I$ und der Lastwiderstand $R$ über das Ohm'sche Gesetz bestimmt. Anschließend werden die jeweiligen P-R-Linien zusammen in einem Diagramm dargestellt. Dabei wurde die Farbbezeichnung aus dem vorherigen Diagramm übernommen. Bei der Anfertigung der Darstellung muss der Innenwiderstand verwendet werden, da dieser den elektrischen Strom und die elektrische Leistung bestimmt. Des Weiteren ist dieser größer als der von außen angelegte Widerstand.

\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccrcc|c}
\multicolumn{5}{c}{Lastwiderstand R [$\Omega$]} & Leistung P [W] \\
\hline
&&4,44&&	&0,0041\\
&&6,86&&	&0,0066\\
&&8,44&&	&0,0080\\
&&14,33&&	&0,0133\\
&&24,15&&	&0,0216\\
&&34,96&&	&0,0222\\
&&53,71&&	&0,0170\\
&&81,88&&	&0,0118\\
&&91,75&&	&0,0107\\
&&103,75&&	&0,0096\\
&&143,29&&	&0,0070\\
&&181,80&&	&0,0056\\
&&211,95&&	&0,0048\\
&&232,11&&	&0,0044\\
&&256,71&&	&0,0040
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 83,7 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccrcc|c}
\multicolumn{5}{c}{Lastwiderstand R [$\Omega$]} & Leistung P [W] \\
\hline
&&4,03&&	&0,0107\\
&&5,88&&	&0,0156\\
&&8,29&&	&0,0223\\
&&9,59&&	&0,0254\\
&&13,29&&	&0,0354\\
&&16,45&&	&0,0392\\
&&17,90&&	&0,0397\\
&&22,76&&	&0,0388\\
&&33,43&&	&0,0295\\
&&53,13&&	&0,0196\\
&&73,57&&	&0,0144\\
&&83,23&&	&0,0128\\
&&103,40&&	&0,0103\\
&&133,21&&	&0,0081\\
&&173,17&&	&0,0062\\
&&211,84&&	&0,0051\\
&&230,67&&	&0,0047\\
&&259,50&&	&0,0042
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 63,3 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccrcc|c}
\multicolumn{5}{c}{Lastwiderstand R [$\Omega$]} & Leistung P [W] \\
\hline
&&4,91&&	&0,0280\\
&&5,19&&	&0,0301\\
&&6,01&&	&0,0343\\
&&8,27&&	&0,0473\\
&&9,74&&	&0,0536\\
&&11,65&&	&0,0587\\
&&13,33&&	&0,0598\\
&&15,74&&	&0,0552\\
&&23,75&&	&0,0417\\
&&33,53&&	&0,0308\\
&&53,47&&	&0,0199\\
&&73,55&&	&0,0146\\
&&83,71&&	&0,0129\\
&&113,15&&	&0,0096\\
&&142,74&&	&0,0076\\
&&173,83&&	&0,0063\\
&&204,51&&	&0,0053\\
&&226,74&&	&0,0048\\
&&254,39&&	&0,0043
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 51,5 cm}
\end{table}


\begin{table}[htbp]
\footnotesize
\centering{\begin{tabular}{ccrcc|c}
\multicolumn{5}{c}{Lastwiderstand R [$\Omega$]} & Leistung P [W] \\
\hline
&&4,06&&	&0,0406\\
&&4,90&&	&0,0490\\
&&5,86&&	&0,0582\\
&&7,84&&	&0,0744\\
&&9,55&&	&0,0780\\
&&11,50&&	&0,0739\\
&&12,98&&	&0,0690\\
&&17,63&&	&0,0547\\
&&23,04&&	&0,0434\\
&&32,92&&	&0,0312\\
&&72,98&&	&0,0145\\
&&103,20&&	&0,0103\\
&&154,33&&	&0,0069\\
&&172,33&&	&0,0062\\
&&202,75&&	&0,0053\\
&&258,25&&	&0,0041
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zum Abstand d = 44,0 cm}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=1\textwidth]{Bilder/Bild9.png}}
\caption{P-R-Linie für verschiedenen Abstände}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Bestimmung des Wirkungsgrades $\eta$}
Um den Wirkunsgrad zu bestimmen ist zunächst der Betrag der eingestrahlten Leistung $P_{ein}$ notwendig. Dazu muss zunächst für die jeweiligen Abstände die Lichtintensität der Halogenlampe aus Abb.4 abgelesen werden. Über die Beziehung $P = A \cdot J$ wird die Leistung bestimmt. Die Querschnittsfläche der Solarzelle beträgt $A=51,41 cm^2$. Für die abgegebene Leistung wird der Maximalwert angenommen, so dass der maximale Wirkungsgrad gemäß
\begin{align}
\eta = \frac{P_{aus, max}}{P_{ein}}
\end{align}
bestimmt wird. Die Werte sind in der folgenden Tabelle aufgeführt.

\begin{table}[htbp]
\small
\centering{\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
& Abstand d [cm]& P_{max} [m W] & J [mW/cm^2] & P_{ein} [m W] & \eta [\%]\\
\hline
rot & 83,7 &22,2 & 6,82 & 350,62 & 6,33\\
gr{"u}n & 63,3 & 39,7 & 10,91 & 560,88	& 7,08\\
blau & 51,5 & 58,7	& 16,36 & 841,07 & 6,98\\
lila & 44,0 & 78,0	& 18,86 & 969,59 & 8,04
\end{tabular}}
\caption{Messdaten zur Bestimmung des Wirkungsgrades $\eta$}
\end{table}

Im Mittel ergibt sich somit ein Wirkungsgrad $\eta = (7,11 \pm 0,35) \%$.
Für ein Si-Solarmodul existieren 3 Literaturwerte, abhängig von der Zusammensetzung. Die Wirkungsgrade für polykristalline ($14-20 \%$) und monokristalline ($16-22 \%$) Si-Solarzellen stimmen mit den experimentell ermittelten Werten nicht überein. Stattdessen liegt der errechnete Wert von $7,11 \%$ im Bereich von amorphen Si-Zellen ($5-10 \%$), so dass die Annahme einer amorphen Si-Solarzelle naheliegt.
\subsection{Qualitative Analyse der U-I-Kennlinien}
Die Schnittpunkte der Linien mit dem y-Achsenabschnitt ist der Wert des Kurzschlusstroms $I_k$. Dieser hängt linear von der Beleuchtungsstärke ab. Dadurch ist die unterschiedliche Höhe der Kennlinien zu erklären. Die Leerlaufspannung $U_0$ wächst zunächst stark, anschließend nur noch wenig mit der Intensität an. Erst wenn die Spannung fast die maximale Spannung (Leerlaufspannung) erreicht, fällt die Kurve stark ab, so dass alle Graphen nahezu am selben Wert die x-Achse schneiden. Ungefähr im Punkt der maximalen Spannung erreicht die Leistung ihr Maximum. Die verschiedenen Leistungsmaxima der Kennlinien liegen auf einer Geraden, die als Maximum Power Point bezeichnet wird. Je kleiner der Abstand zur Halogenlampe, desto höher ist die Leistung. Der Wirkungsgrad ist jedoch beleuchtungsunabhängig und bei allen Abständen konstant.

\section{Diskussion}
Fehlerquellen bei der Auswertung des Versuchs sind vor allem mögliche Ablesefehler bei der Bestimmung der Lichtintensität der Halogenlampe. Ebenso das ins U-I-Diagramm gedachte Leistungsrechteck ist grob abgeschätzt.

\section{Literaturverzeichnis}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item TU Dortmund, Physikalisches Anfängerpraktikum: Skript zum Versuch SZ, Die Solarzelle
\newline
http://129.217.224.2/HOMEPAGE/PHYSIKER/BACHELOR/AP/SKRIPT/NHV1.pdf
\end{document}


